---
weight: 10
title: "微分方程"
---

## 一阶线性微分方程
{{< katex display=true >}}
\dfrac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)
{{< /katex >}}
通解: 
{{< katex display=true >}}
y=e^{-\int P(x)dx} \left[ \int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C \right]{{< /katex >}}
注意还有的形式是:
{{< katex display=true >}}\dfrac{dx}{dy} + P(y)x=Q(y){{< /katex >}}


## 二阶线性微分方程
###  二阶线性常系数齐次方程
{{< katex display=true >}}
y''+py'+qy=0
{{< /katex >}}
|特征方程 {{< katex >}}r^2+pr+q=0{{< /katex >}}的两个根|微分方程{{< katex >}}y''+py'+qy=0{{< /katex >}}的通解|
|---|---|
|两个不相等的实根| {{< katex >}}y=C_{1}e^{r_{1}x}+C_{2}e^{r_{2}x}{{< /katex >}}|
|两个相等的实根|{{< katex >}}y=(C_1+C_2x)e^{r_1x}{{< /katex >}}|
|一对共轭复根 {{< katex >}}r_{1,2}=\alpha \pm \beta i{{< /katex >}}| {{< katex >}}y=e^{\alpha x}(C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x){{< /katex >}}|

### 二阶线性常系数非齐次方程
{{< katex display=true >}}
y''+py'+qy=f(x)
{{< /katex >}}
**其通解是:**齐次方程{{< katex display=false >}}y''+py'+qy=0{{< /katex >}}的通解 + {{< katex display=false >}}y''+py'+qy=f(x){{< /katex >}}的特解 {{< katex display=false >}}y^*{{< /katex >}}

齐次方程{{< katex display=false >}}y''+py'+qy=0{{< /katex >}}的通解求法如上。

**特解求法**：

#### 微分算子
微分算子说明:
算子(D)其作用是对后跟的式子进行求导，如{{< katex display=false >}}Dx=(x)'=1{{< /katex >}},{{< katex display=false >}}D^{2}x^{2}=(x^{2})'=2{{< /katex >}}。即{{< katex display=false >}}D^n{{< /katex >}}就是对后面的式子进行 n 次求导，而如果是导数则是对式子进行积分，如{{< katex display=false >}}\dfrac{1}{D}x=\int xdx= \dfrac{1}{x}x^2{{< /katex >}}，同理{{< katex display=false >}}\dfrac{1}{D^n}{{< /katex >}}就是对后面的式子进行 n 次积分

#### 特解的具体求法
对于
{{< katex display=true >}}
y''+py'+qy=f(x)
{{< /katex >}}
可以改写成
{{< katex display=false >}}D^2y + pDy + qy = f(x){{< /katex >}}
做一下整理得:
{{< katex display=false >}}y = \dfrac{1}{D^2+pD+q}f(x){{< /katex >}}
求解出y即是该非齐次方程的特解

##### 当{{< katex display=false >}}y=\dfrac{1}{F(D)}e^{kx}{{< /katex >}}时
- {{< katex display=false >}}F(k) \ne 0{{< /katex >}}
  {{< katex display=true >}}
  y*=\dfrac{1}{F(k)}e^{kx}
  {{< /katex >}}
- {{< katex display=false >}}F(k) = 0{{< /katex >}}
  {{< katex display=true >}}
  y*=x\dfrac{1}{F'(k)}e^{kx}
  {{< /katex >}}

- {{< katex display=false >}}F'(k) = 0{{< /katex >}}
  {{< katex display=true >}}
  y*=x^2\dfrac{1}{F''(k)}e^{kx}
  {{< /katex >}}
- 同理 {{< katex display=false >}}F^{n}(k) = 0{{< /katex >}}
   {{< katex display=true >}}
  y*=x^{n+1}\dfrac{1}{F^{n}(k)}e^{kx}
  {{< /katex >}}

##### 当{{< katex display=false >}}y=\dfrac{1}{F(D)}(a_0+a_1x+a_2x^2+....+a_px^p){{< /katex >}}时
{{< katex display=true >}}
y* = Q(D)(a_0+a_1x+a_2x^2+....+a_px^p)
{{< /katex >}}

而
{{< katex display=true >}}
Q(D)=\dfrac{1}{F(D)},按升幂排序相除1，取与p同次
{{< /katex >}}

##### {{< katex display=false >}}y=\dfrac{1}{F(D)}e^{kx}g(x){{< /katex >}}
{{< katex display=true >}}
y* = e^{kx}\dfrac{1}{F(D+k)}g(x)
{{< /katex >}}

##### {{< katex display=false >}}y=\dfrac{1}{F(D^2)}\sin ax{{< /katex >}}
- {{< katex display=false >}}F(-a^2) \ne 0{{< /katex >}}
- {{< katex display=false >}}F(-a^2) = 0{{< /katex >}}